\documentclass{jsarticle}
% \title{物理数学演習I　おまけ}
\input{../../preambles_common.sty}
\input{../../drwMacro.sty}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{tikz}
\author{下出直樹}
\title{第一回の問題について、\\場を混乱させたことに対する責任等}

\renewcommand{\identity}{I_n}
\begin{document}
\maketitle
\section{演習について}
\label{sec:attitude}

\subparagraph{よくあること}
\begin{enumerate}
\item よくわからなかったけど、雰囲気的に正しいんだろう……
\item 「習いましたよね」とか言ってるけど、覚えてない
\end{enumerate}

\subparagraph{実際}
\begin{enumerate}
\item 集団催眠にかかっている可能性があります。王様は裸です。
\item 発表者すらそういってごまかしている場合があります。特に、\textbf{自分がわからないときは、他にも必ずわからない人がいる}はずです。
\end{enumerate}

そこで、ぜひ、\textbf{わからないときは開き直り、わからないと認めること。}「わかったフリ」は、他人だけでなく\underline{自分をだます}ことになります。だめぜったい。
\subsection*{「質問しろと言われても……」という人へ}

\subparagraph{FAQ}
\begin{itemize}
\item 「その記号・言葉は何を指していますか？」
\item 「それは定義ですか？　成り立つ性質ですか？」
\item 「この計算結果の（物理的）意味（含意）は何ですか？」
\end{itemize}

\subparagraph{使える表現集}
\begin{itemize}
\item 「素人質問ですみませんが……」（基本的な知識不足が原因でわからないとき）
\item 「基本的なことで申し訳ないですが……」（同上）
\item 「もう一回言ってもらえますか？」（議論が怪しいと直感したとき）
\item 「結局、どういうことですか？」（事実の羅列にうんざりしたとき）
\item 「それ、本当ですか？」（こいつわかってないんじゃないかと思ったとき）
\item 「で？」（喧嘩を売りたいとき）
\end{itemize}

\section{第一回[1]について}
\label{sec:about-def-eigenvector}

まずは基本的なことについて。
\subsection{定義について}
\label{sec:about-def}

定義は、ぼくら理系が議論するための出発点です。これがあやふやだと、議論があやふやになります。物理学をやっていると、「計算さえ出来ればいい」と思いたくなります。事実、そういう人も結構います。たとえばおれの教…おっと誰か来たようだ

確かに、僕の経験上、物理現象を理解する為ならば数学科の人程の厳格性を求めなくてもいいなと思う場面が多々有りました。しかし、ぜひ今のうちから、ある概念・専門用語がでてきたら、「○○って何？」「定義は？」と自問あるいは質問を入れる癖をつけてほしいなあと思います。

「○○って何ですか？」という質問は、あほっぽく聞こえそうなので自粛しがちですが（経験者談）、実は最強の質問のうちの一つだと思います。ぽろっと言いましたが、この業界では素人はある意味最強です。「おれは解けた」とか、「おれは○○を発見した」と宣言をしているヤツは、かっこいいですがその反面、「わかった」と言ったことに対する責任が発生します。そしてそれは非常に重いです。最近だとSTAP事件がいい例ですかね……

演習で言えば、「うわなんかすげー」っていう発表をしている人に対してでも、この質問をすると急にショボーンとなる事例も多いので、この演習を通して挑戦してみてください。きっと、質問した人もされた人も、しっかり理解する（しようとする）癖がつきます。

\subsection{固有ベクトル}
\label{sec:eigenvector}

与えられた$n\times n$行列$A$に対し、次の方程式を満たすベクトル$\bm{x}$を、$A$の固有ベクトルと呼ぶ。
\begin{equation}
  \label{eq:def-eigenvector}
  A \bm{x} = \lambda \bm{x}.
\end{equation}
ただし、零ベクトル$\bm{x}=0$は除く。\footnote{多分、零ベクトルは$\lambda$が何でも良く、いつでも成り立ってしまうので。理由が明確に書いてあるのを見たことは無いです。}

なお、この方程式\eqref{eq:def-eigenvector}のことを、固有方程式と言います。$\lambda$のことを、固有値と呼びます。

これは固有ベクトルの定義です。決まり事なので、純粋に守り通します。

ちなみに、この定義を\textbf{日本語では}「$A$の変換に対して、定数倍を除き不変になるベクトル」と言えます。このように、数学の言葉だけではなく、もう少し感覚的な言葉で捉え直す癖を付けると、記憶に残りやすいし、「わかった」感が増えます。

では、発表時間中にちょっと問題になった、$n\times n$行列の最も単純な例である単位行列$\identity$の固有ベクトルについて考えます。

定義に従って、$\identity$の固有ベクトルとは、
\begin{equation*}
  \identity \bm{x} = \lambda \bm{x}
\end{equation*}
を満たすベクトルのことです。しかし、$\identity$は任意のベクトルを不変に保ちます。つまり左辺は$\bm{x}$です。
\begin{equation*}
  \bm{x} = \lambda \bm{x}.
\end{equation*}

このことから、特性方程式$\det (A - \lambda \identity)$を使うまでもなく、$\identity$の固有値$\lambda=1$のもの意外ありえない、と結論出来ます。

固有値が分かったので、固有ベクトルを調べたいのですが、$\lambda = 1$なので、単位行列$\identity$に対する固有方程式は、
\begin{equation*}
  \bm{x} = \bm{x}
\end{equation*}
となります。「こんなのおかしい。方程式とかじゃないよ」と思った人は、では早速「方程式とは何か？」と自問なり議論なりしてください。この方程式を満たす$\bm{x}$、則ちこの方程式の解は、任意のベクトルです。

このように自信を持って結論してよい理由、ぼくがみなさんに偉そうに文章を作っていられる理由は、結局、議論の動かぬ前提、定義を明確に認識しているからです。ぼくの定義を採用した人は、みなぼくと同じ結論をせざるを得ない、と自信を持てることが重要です。

\subsection{特性方程式の解のところで}
\label{sec:sol}

与えられた行列
\begin{equation*}
  A = 
  \begin{pmatrix}
    a & b \\ -b & a
  \end{pmatrix}
  \quad a, b \neq 0
\end{equation*}
の特性方程式は、$\det (A - \lambda I) = 0$と定義されています。これは$\lambda$に対する方程式で、その解が$A$の固有値になります。（どうしてこのような方程式を考えるのか？　覚えていますか？）
\begin{align}
  \label{eq:char-eq}
  (a-\lambda)^2 + b^2 = 0\\
  \label{eq:eigenvalue}
  \therefore \lambda = a \pm ib
\end{align}
ここで、ぼくは第一式\eqref{eq:char-eq}から第二式\eqref{eq:eigenvalue}へ行くとき、「$a,b$は実数であるという仮定が必要だ」と主張しました。しかし、\underline{これが誤りであったこと}、如何に誤ったかを記述しておきます。

まずは、どうして上の議論が正しいかを確認しておきます。
\eqref{eq:char-eq}は$X^2 + Y^2$という形をしているので、虚数単位$i$を使えば$(X+iY)(X-iY)$と因数分解出来ます。したがって
\begin{align}
  (a-\lambda-ib)(a-\lambda+ib) = 0.
\end{align}
ここで、複素数においては$XY=0 \implies X=0, \text{or} Y=0$なので、結局
\begin{equation*}
  \lambda = a \pm ib.
\end{equation*}

次に、どうしてぼくが間違った主張をしてしまったかを分析します。ぼくは、\eqref{eq:char-eq}
\begin{align*}
  (a-\lambda)^2 = -b^2
\end{align*}
と変形して、この式においてルートをとろうと考えました。
\begin{align*}
  \sqrt{(a-\lambda)^2} &= \sqrt{-b^2}, \\
  \therefore | a - \lambda | &= | b |\\
  \therefore a - \lambda = \pm b
  \end{align*}
ここで、第一式から第二式、第三式への変形においては、$a,b$が\textbf{実数でなければなりません。}　僕はこのことをもって「$a,b$は実数でなければならない」と宣言しました。

しかし、もう一歩、複素数の平方根の性質について考えてみると、第三式が成立することが分かるのですが……これは複素解析の授業にゆだねることにします。

\section{回転行列の固有ベクトル?}
\label{sec:eigenvector-for-rotation}

問題の行列は、$a,b$が実数とすると、二次元平面の回転行列（$\times$相似拡大）と見ることができます。
\newcommand{\scalefactor}{\sqrt{a^2+b^2}}
\begin{align*}
  \begin{pmatrix}
    a & b \\ -b & a
  \end{pmatrix}
  &=
  \scalefactor
  \begin{pmatrix}
    \frac{a}{\scalefactor} & \frac{b}{\scalefactor}\\ -\frac{b}{\scalefactor} & \frac{a}{\scalefactor}
  \end{pmatrix}\\
  &\equiv
  \scalefactor
  \begin{pmatrix}
    \cos\theta & -\sin\theta \\ \sin\theta & \cos\theta
  \end{pmatrix}.
\end{align*}
係数の$\scalefactor$は、わかるようにただベクトルの大きさをのばすだけです。

この行列の固有ベクトルを考えよう、ということは、この操作によって表される不変なベクトルを求めよう、ということでしたが、「回転しても不変（長さが変わるだけ）」なんてベクトルは、存在するのか、……いや、あるわけがない！

しかし、演習の時間では一応固有ベクトルがでてきましたよね。しかし、それはもはや実数ではありませんでした。実数解が無かったことが、ここで言っている「回転で不変なベクトルなぞない」ことと対応していることになります。複素数の世界までいけば、回転に対して不変、というベクトルまで有るというわけです。複素数は懐が深いですねえ。
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[->] (-3,0) -- (3,0);
    \draw[->] (0,-3) -- (0,3);
    \draw[dashed] (0,0) circle (2cm);
    \draw[thick,->] (0,0) -- (1.732,1cm);
    \draw[->] (2.078,1.2) arc (30:60:2.4cm);
    \draw (30:2.4cm) node {??};
  \end{tikzpicture}
  \caption{回転に対して不変？}
  \label{fig:invariant-under-rotation}
\end{figure}

\section{余白があるので最後に}

当然といえばそうですが、「わからない$\longrightarrow$わかった」となるのが授業の目的です。わからない、が、できればわかりたいと思ったあなたこそ授業の対象者です。可能な限り教えるというよりは、一緒に議論していきたいです。

とにかく、わからないときは開き直って遠慮なく「わからん」といってください。あとは野となれ山となれ、「わかった」宣言をしている友人、教える立場のGSI、果ては教員が責任をもって説明してくれるでしょう。

最後に、友達は重要です。実生活上で、週末てきとーにぶらぶらしてくれる人も重要なように、物理学・数学・哲学上の話題で「てきとーにぶらぶら」してくれる人、疑問や野望を共有し合える仲間は非常に貴重です。
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
